# Работа в Git 

### Установка и настройка

***

#### Установка на Windows

Для установки Git в Windows существует несколько способов. Официальная сборка доступна для скачивания на официальном сайте Git. Перейдите на страницу https://git-scm.com/download/win, и запустится процесс загрузки автоматически. Установливайте Git, используя опции по умолчанию. Обратите внимание, что это отдельный проект, называемый Git для Windows. Для получения более подробной информации воспользуйтесь сайтом https://gitforwindows.org.

Для автоматической установки вы можете использовать пакет Git Chocolatey, запустив его через PowerShell, командой choco install git. Обратите внимание, что пакет Chocolatey поддерживается сообществом.

#### Установка на Linux
Если вы хотите установить Git под *Linux* как бинарный пакет, это можно сделать, используя обычный менеджер пакетов вашего дистрибутива. Если у вас Fedora (или другой похожий дистрибутив, такой как RHEL или CentOS), можно воспользоваться dnf (DNF или Dandified YUM — следующее поколение приложения Yum, менеджер пакетов для дистрибутивов ОС *Linux* на основе RPM-пакетов.):

``` sudo dnf install git-all ```

Для того чтобы установить под *Ubuntu*.  
``` sudo apt-get install git ```

#### Установка на Mac

Существует несколько способов установки Git на Mac. Самый простой — установить Xcode Command Line Tools. В версии Mavericks (10.9) и выше вы можете добиться этого просто первый раз выполнив 'git' в терминале.

``` git --version```

Если Git не установлен, вам будет предложено его установить.

Если Вы хотите получить более актуальную версию, то можете воспользоваться бинарным установщиком. Установщик Git для OS X доступен для скачивания с сайта Git https://git-scm.com/download/mac.

#### Проверка версии
Открываем терминал и проверяем установку Git командой.

``` git --version ```
Данную проверку можно осущесвить из терминала IDE (VS code, PyCharm и др.)

***

#### Подключение системы контроля версий(GitHub, Gitlab, Bitbucket) по SSH

Создадим пару SSH ключей для подключения к репозиторию проекта из VScode. Подробнее о создании SSH ключей [тут](https://ru.wikipedia.org/wiki/SSH) и [тут](https://docs.microsoft.com/ru-ru/azure/virtual-machines/linux/create-ssh-keys-detailed).


Выполним команду в CLI.
``` ssh-keygen ```  

Открываем и копируем публичный ключ по адресу:  
**Windews** C/Users/Admin/.ssh/id_rsa.pub

**Linux** cat ~/.ssh/id_rsa.pub
  
Данный ключ добавляем в Gitlab. 

*Hажимаем на ваш профиль -> Preferences -> в  SSH keys*

После установки Git следует указать ваше имя и адрес электронной почты. Это важно, потому что каждый коммит в Git содержит эту информацию, и она включена в коммиты, передаваемые вами, и не может быть далее изменена:

git config --global user.name "John Doe" 

git config --global user.email johndoe@example.com

Предварительная настройка проведена.

***

# Начало работы 

Существуют два способа синхронизации локального проекта с удаленным репозиторием.
1. Когда мы созаем новый проект в Gitlab и все его содержимое копируем локально. 
Кнопка clone в проекте *Clone with HTTPS*  
``` git clone https://gitlab.com/antonholmes48/my1.git ```
2. Когда мы создали каталог на локальной системы и инициализируем его, тем самым создаем удаленный репозиторий
``` git init ```

Для работы с Gitlab

Следующим этапом клонируем репозиторий из GitLab. В каком каталоге вы находитесь в данный момент, туда и скопируется проект(обращайте внимание на пути).
кнопка clone в проекте *Clone with HTTPS*  
``` git clone https://gitlab.com/antonholmes48/my1.git ```

#### Работа с commit 

Проиндексируем изменения в проекте командой (добавляем изменения в commmit)  
```git add .```  
Показывает какие файлы изменены и готовы к commit  
``` git status ```  
Осуществляем commit   
``` git commit -m "Комментарии с изменениями" ```  
Commit без add  
``` git commit -a -m "Комментарии с изменениями" ```  
<!-- Добавляем в проект   
``` git push ```   -->

#### Работа с ветками 
Команда показывает список с ветками в репозитории, а также текущую ветку  
``` git branch ```   
Команда создания веток  
``` git branch develop ```  
Переключение на нужную ветку (для commit в новую ветку)     
``` git checkout test ```  
Слияние веток (слитие в текущую ветку из мастер)  
``` git merge master ```    
Удаление ветки (удаление ветки возможно из любой другой)    
``` git branch -d test ```

***

#### Практические задания:
1. Установите git на локальную машину;
2. Проверьте его версию;
3. Выполните конфигурацию и добавьте ssh ключ в Gitlab;
4. Создайте новый проект на gitlab.com (тему проекта можно придумать произвольно с учетом того, что далее необходимо будет написать пару строк кода);
5. Кратко опишите свой проект в файле READMI.md (руководство markdown [тут](https://paulradzkov.com/2014/markdown_cheatsheet/))
6. Cкопируйте созданный проект локально (ВАЖНО ПОМНИТЬ, ЧТО ВЫ КОПИРУЕТЕ В ТОТ КАТАЛОГ, ГДЕ НАХОДИТЕЛЛЬ ЛОКАЛЬНО).
7. Создайте любой скрипт, на любом языке программирования и совершить первый коммит.
8. Созайте ветку, проверьте ее создание, используя команду *git branch*.
9. Совершите изменения в новой ветке и совершите мерж, с гланой веткой.

#### Дополнительные задания
1. Создайте еще одну ветку и добавьте файл с кодом, попробуйте совержить merge веток.
2. Ознакомьтесь с интерфейстом и технической документации Gitlab,GitHub и Bitbacket

*Ссылка на полное руководство по git от bitbucker* 

### https://www.atlassian.com/ru/git/tutorials
